\chapter{INTRODUÇÃO}
\label{cap:introducao}

De acordo com \citeonline{chiavenato2003introducao} há na sociedade necessidades humanas básicas,
dentre elas a necessidade de se manter seguro com relação a ameaças externas
que o coloquem em perigo físico. A partir disso é possível perceber que a sensação
de segurança é de suma relevância para o convívio em sociedade, e como há um crescente
aumento dos aglomerados se fez necessário implementar medidas que possam assegurar a
integridade de todos. O que remete ao alto custo atual dos modelos disponíveis, trazendo a necessidade
de encontrar uma maneira de sanar este problema economizando o máximo de recursos. Este trabalho então, tem a missão de explicitar uma solução eficiente e eficaz para este obstáculo frente o corpo social. Calcula-se que o sucesso será atingido no momento em que
o nível de preservação física estiver atestado e o capital poupado.



No Brasil, no ano de 2008, foi sancionada a Lei nº 11.892, de 29 de dezembro, a qual estabelecia a criação da Rede Federal de Educação Profissional, Científica e Tecnológica (Rede Federal). A mesma é reconhecida nacionalmente pela qualidade do ensino ofertado, pela diversidade de cursos e por sua relevância atuante junto à população e empresas. Como membra integrante do Sistema Federal de Ensino, vinculado ao Ministério da Educação (MEC), a Rede Federal é constituída por: Instituições Federais de Educação, Ciência e Tecnologia (Institutos Federais ou IFs), sendo 38 deles, a Universidade Tecnológica Federal do Paraná - UTFPR, os Centros Federais de Educação Tecnológica Celso Suckow da Fonseca do Rio de Janeiro (Cefet-RJ) e de Minas Gerais (Cefet-MG), as Escolas Técnicas vinculadas às Universidades Federais, sendo 22 delas e o Colégio Pedro II. Considerando os respectivos campi associados, totalizam-se 669 unidades distribuídas entre as 27 unidades federativas da nação. Cada instituição possui autonomia administrativa,  patrimonial, financeira, didático-pedagógica e disciplinar. Cabendo ao MEC o planejamento e o desenvolvimento da Rede Federal, incluindo a garantia de adequada disponibilidade orçamentária e financeira \cite{redefederal}.



Isto posto, no que diz respeito aos Institutos Federais estes são estruturados a partir dos vários modelos existentes e da experiência e capacidade instaladas especialmente nos Centros Federais de Educação Tecnológica (Cefet), nas escolas técnicas e agrotécnicas federais e nas escolas técnicas vinculadas às universidades federais. Criados a partir das antigas instituições federais, os IFs são instituições pluricurriculares e multicampi, possuindo reitorias, campus, campus avançados, polos de inovação e polos de educação a distância, especializados na oferta de educação profissional e tecnológica (EPT) em todos os seus níveis e formas de articulação com os demais níveis e modalidades da Educação Nacional, além de licenciaturas, bacharelados e pós-graduações stricto sensu \cite{institutofederal}.



Por conseguinte, o IF Fluminense, encontra-se em 12 municípios do estado do Rio de Janeiro, com uma malha espacial que alcança 12 campi, além do Polo de Inovação Campos dos Goytacazes, do Centro de Referência em Tecnologia, Informação e Comunicação na Educação, da Unidade de Formação de Cordeiro e da Reitoria, reunindo 15.666 estudantes \cite{iffemnumeros}, 1.665 servidores ativos, sendo 713 Técnico-administrativos em Educação e 952 professores. \cite{iffluminense}. 


Sendo assim, neste estudo utilizaremos como referência o IF Fluminense - Campus Campos Centro (IFF Campos Centro), apesar do fato de que as soluções apresentadas aqui poderão ser utilizadas em quaisquer ambientes que desejem implementar um sistema de controle de acesso por meio de catracas. Dito isso, como apresnetado anteriormente, os institutos de ensino como um todo possuem um alto fluxo de pessoas
diariamente, sejam alunos, funcionários e/ou visitantes. Fazendo-se necessário
estabelecer uma forma de controlar quem circula pelas dependências dos prédios, quando
entram e/ou saem, no entanto, atualmente, como mostram o "Relatório para Aquisição de Novas Catracas" \cite{relatorio},  realizado pela Diretoria de
Tecnologia Informação e Comunicação (DTIC) do IFF Campos Centro e a reportagem "Fabricação de catracas por alunos irá trazer economia de até R\$ 870 mil ao IFF Campos Centro" \cite{reportagem}, realizada pelos veículos internos do campus,  os meios convencionais de solução disponíveis
no mercado são extremamente custosos o que impede a implementação na maioria dos lugares.



Desta forma, enquanto existirem espaços públicos ou privados, os quais possuam ou não
informações sensíveis, ou seja, quaisquer informações que não são de acesso público indiscriminado, onde transitem um número considerável de indivíduos, haverá o
desejo e a necessidade de controlar a movimentação de todos.

\section{Motivação e Justificativa}

O projeto se baseia na dificuldade atual de se implantar sistemas capazes de controlar o acesso de pessoas a lugares onde o mesmo é feito através de catracas,
uma vez que as tecnologias que se encontram no mercado são muito custosas e,
na maioria dos casos, inacessíveis ao grande público. Segundo matéria veiculada
no portal online do Instituto Federal Fluminense, “Fabricação de catracas por
alunos irá trazer economia de até R\$ 870 mil ao IFF Campos Centro”, publicada
em 24/05/2019, estudantes avaliaram orçamentos de diversas empresas do ramo permitindo
estabelecer um escopo que varia entre trezentos e oitocentos e setenta mil reais,
enquanto o orçamento para este projeto é de sessenta mil reais, para a instalação
das dezenove catracas e de um sistema que as gerencie, uma vez que essas eram as exigências do IFF Campos Centro o qual será utilizado como cenário específico desta monografia.


Sendo assim, no momento em que o sistema atingir seu estado de produção será possível
aplicá-lo a qualquer ambiente que necessite de um controle genérico de acesso, mas
principalmente em escolas e universidades que queiram realizar o
controle do fluxo de estudantes.

\section{Objetivos}
\subsection{Objetivo Geral}
Busca-se então viabilizar um software e estrutura de hardware capazes de exercer o controle de acesso de maneira que o custo seja reduzido, mostrando significativa economia para com tecnologias atualmente disponíveis. Ambos, tornarão
possível a implementação de um sistema confiável que auxiliará na segurança e que,
quando aplicadas corretamente, serão benéficas para todas as pessoas que circulam
por estas instituições, sejam elas quais forem. 
\subsection{Objetivos Específicos}
\begin{itemize}
    \item Desenvolver uma ferramenta capaz de identificar e autorizar a entrada e saída daqueles
    inseridos em um escopo pré definido;
    \item Desenvolver uma ferramenta que execute com o mínimo de erros possível suas funções;
    \item Mostrar economia relativa ao uso de tecnologia similar já existente no cenário tecnológico atual.
    %\item Implementar de forma íntegra o software desenvolvido.
\end{itemize}

\section{Metodologia}
\subsection{Etapas do Trabalho}
Este trabalho terá sua metodologia baseada no desenvolvimento de uma catraca automatizada com sistema próprio capaz de ler cartões de identificação com código de barras e então autorizar ou não a passagem.

Será seguido os seguintes passos a fim de validar essa catraca:
\begin{itemize}
    \item Capacidade de ler códigos de barras.
    \item Capacidade de, através de busca automatizada, permitir ou negar o acesso ao usuário.
    \item Apresentar economia significativa em seu desenvolvimento se comparada a catracas similares disponíveis. 
    \item Possibilitar customização para adaptação a diversos cenários.
\end{itemize}

\section{Cronograma}

\begin{table}[ht]
    \centering
    \begin{adjustbox}{width=\textwidth}
        \begin{tabular}{|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|l|}
            \hline
            \multicolumn{13}{|c|}{\cellcolor[HTML]{009901}Cronograma de Atividades}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                          \\ \hline
            Atividades                                                                           & \multicolumn{12}{c|}{Mês / Ano}                                                                                                                                                                                                                                                                           \\ \hline
            Descrição                                                                            & fev/21                 & mar/21                 & abr/21                 & mai/21                 & jun/21                 & jul/21                 & ago/21                 & set/21                 & out/21                 & nov/21                 & dez/21                 & jan/22                 \\ \hline
            \multicolumn{13}{|l|}{\cellcolor[HTML]{3531FF}Etapas}                                                                                                                                                                                                                                                                                                                                            \\ \hline
            Definição de Tema                                                                    & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        \\ \hline
            Mapeamento de artigos e trabalhos relevantes                                         & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        \\ \hline
            Escolha do Orientador                                                                &                        & \multicolumn{1}{c|}{X} &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        \\ \hline
            Inicio da Elaboração do TCC                                                          &                        & \multicolumn{1}{c|}{X} &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        \\ \hline
            Estudo das linguagens de programação para o   desenvolvimento do software da Catraca &                        & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        \\ \hline
            Inicio do desenvolvimento do software                                                &                        &                        & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        \\ \hline
            Primeira versão do software                                                          &                        &                        &                        &                        &                        & \multicolumn{1}{c|}{X} &                        &                        &                        &                        &                        &                        \\ \hline
            Automação da Catraca                                                                 &                        &                        &                        &                        &                        & \multicolumn{1}{c|}{X} &                        &                        &                        &                        &                        &                        \\ \hline
            Aplicação da Catraca no cenário de teste                                             &                        &                        &                        &                        &                        & \multicolumn{1}{c|}{}  & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} & \multicolumn{1}{c|}{X} &                        &                        &                        \\ \hline
            Levantamento e validação dos resultados                                              &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        & \multicolumn{1}{c|}{X} &                        &                        \\ \hline
            Elaboração dos resultados e formatação final do   TCC                                &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        & \multicolumn{1}{c|}{X} &                        \\ \hline
            Apresentação do TCC                                                                  &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        &                        & \multicolumn{1}{c|}{X} \\ \hline
            \end{tabular}
    \end{adjustbox}
\end{table}
        
    
%\section{Estrutura do Trabalho}
% TODO: This section
%Este trabalho está dividido em sete capítulos.
%O \autoref{cap:introducao} expõe o contexto do estudo,
% as justificativas desta pesquisa e os objetivos a serem atingidos.
% O \autoref{cap:fundamentacao} apresenta conceitos de caracterização de
% materiais, relata algumas normas de organizações internacionais para este
% fim e faz uma explanação sobre a área de processamento e análise de imagens.
% O \autoref{cap:trabalhos}... . Finalmente, o \autoref{cap:conclusão} apresenta
% a conclusão e os potenciais trabalhos futuros a serem desenvolvidos.
